% @Difficulté 2/3
% @Source mathGM
% @Niveau 2nde 
% Theme Fonctions
% SousTheme Fonctions affines
%@Titre Fonctions affines et unités de températures 
\begin{exercice}[Source=DNB, Trajet={1,2}]
Aux États-Unis et dans certains pays anglophones, on mesure les températures en degrés Fahrenheit (notées °F).\\
En notant $f(t)$ la température en degrés Celsius (notés °C) et $t$ en °F, on a la relation $$f(t)=\dfrac{5}{9}\, t-\dfrac{160}{9}$$
\begin{enumerate}
  \item On peut lire dans une encyclopédie : \og Dans l'échelle de température de Fahrenheit, le point de solidification de l'eau est de 32 degrés. \fg
      Vérifier cette affirmation.
  \item Montrer que l'eau bout à 212 °F.
  \item La température du corps humain est d'environ 37 °C. Donner une valeur approchée de cette température en °F.
  \item Résoudre l'équation $f(t)=t$. Interpréter la solution de cette équation.
  \item Déterminer la fonction affine $g$ qui donne la  température  en °F en fonction de celle en °C.
\end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{Solution}
\begin{enumerate}
  \item $f(32)=\dfrac{5}{9}\times 32  -\dfrac{160}{9}=\dfrac{160}{9}-\dfrac{160}{9}=0$. 

Or, l'eau se solidifie à 0°C donc l'affirmation est vérifiée. 
  
  \item $f(212)=\dfrac{5}{9}\times 212  -\dfrac{160}{9}=\dfrac{\num{1060}}{9}-\dfrac{160}{9}=\dfrac{900}{9}=100$. 
  
  Or, l'eau bout à 100°C. Donc l'eau bout à 212 °F.
  
 
  \item La température du corps humain est d'environ 37 °C. Donc on cherche $t$ tel que $f(t)=37$. 
  
   \begin{center}
$\begin{aligned} f(t)=37 &\iff \dfrac{5}{9}\, t-\dfrac{160}{9}=37 \\&\iff \dfrac{5}{9}\, t=37+\dfrac{160}{9} \\&\iff \dfrac{5}{9}\, t=\dfrac{333}{9}+ \dfrac{160}{9} \\&\iff \dfrac{5}{9}\, t=\dfrac{493}{9} \\&\iff 5 \times t = 493  \\&\iff t=\dfrac{493}{5} = \num{98.6}    \\\end{aligned}$
\end{center}

  La température du corps humain est d'environ $\num{98.6}$°F. 
  
  \item  On a \begin{center}
$\begin{aligned} f(t)=t &\iff \dfrac{5}{9}\, t-\dfrac{160}{9}=t \\&\iff \dfrac{5}{9}\, t =t+\dfrac{160}{9} \\&\iff \dfrac{5}{9}\, t-t= \dfrac{160}{9} \\&\iff -\dfrac{4}{9}\, t=\dfrac{160}{9} \\&\iff -4\times t = 160  \\&\iff t=\dfrac{160}{-4} = -40    \\\end{aligned}$
\end{center}

Les températures en degrés Celsius et en degrés Fahrenheit ont la même valeur numérique lorsqu'il fait $-40$ °C ou $-40$°F.   
  
  \item En notant $t$ la température en degrés Celsius (notés °C) et $T$ la température  en °F, on a :  
  
\begin{center}
$\begin{aligned}
t=\dfrac{5}{9}\, T-\dfrac{160}{9} & \iff 9 t= 5T -160 \\& \iff 9 t+160=5T \\ &\iff T= \dfrac{9t+160}{5} \\& \iff T=\dfrac{9}{5}t+\dfrac{160}{5} \\& \iff T=\num{1.8}t+32 \\ \end{aligned}$
\end{center}  

Ainsi, la fonction affine $g$ qui donne la  température  en °F en fonction de celle en °C est définie par $g(t)=\num{1.8} t+32$ où $t$ est la température en °C.
\end{enumerate}
\end{Solution}



\begin{Indice}
\begin{enumerate}
  \item C'est juste un calcul d'image.
  \item L'eau bout à 100°C.
  \item Résoudre une équation comme précédemment. 
  \item Les deux températures ont la même valeur numérique.
  \item En notant $t$ la température en degrés Celsius (notés °C) et $T$ la température  en °F, on a $t=\dfrac{5}{9}\, T-\dfrac{160}{9}$. Il s'agit d'exprimer $T$ en fonction de $t$. 
\end{enumerate}
\end{Indice}


\begin{Reponse}
\begin{enumerate}
  \item On vérifie que $f(32)=0$.
  \item On vérifie que $f(212)=100$. 
  \item On résout l'équation $f(t)=37$. On obtient $t=\num{98.6}$ donc la température du corps humain est d'environ $\num{98.6}$°F. 
  \item On obtient $t=-40$
  \item En notant $t$ la température en degrés Celsius (notés °C) et $T$ la température  en °F, on a :  
  
\begin{center}
$\begin{aligned}
t=\dfrac{5}{9}\, T-\dfrac{160}{9} & \iff 9 t= 5T -160 \\& \iff 9 t+160=5T \\ &\iff T= \dfrac{9t+160}{5} \\& \iff T=\dfrac{9}{5}t+\dfrac{160}{5} \\& \iff T=\num{1.8}t+32 \\ \end{aligned}$
\end{center}  

Ainsi, la fonction affine $g$ qui donne la  température  en °F en fonction de celle en °C est définie par $g(t)=\num{1.8} t+32$ où $t$ est la température en °C.
\end{enumerate}
\end{Reponse}